《逆權司機》由腥紅鎮壓通往商業片之路

光州事件事件距今37年，曾有五、六齣電影改寫史實拍成商業電影，釋放國民的集體悲情的情緒。近日《逆權司機》的熱潮更促使政府決定撤查光洲事件，成為電影介入政治的實例；反觀香港與內地，鮮有直接觸碰社運與抗爭背景的電影，40年前的《再見中國》，10年前婁燁的《頤和園》均被列為禁片，而去年金像奬最佳電影《十年》因題材敏感亦牽起政治風波。

「光州事件距離現在己經三十多年，現在年輕一代對於那段歷史的印象很淡，而且在保守黨執政的年間，亦嘗試去扭曲那一段歷史，在這樣的時刻下，《逆權司機》的上映是一個很好的機會讓韓國的下一代認識上一代爭取民主的歷史。」中大社會科學院全球研究課程助理講師鍾樂偉說。

2016年，當年光州事件中的獨裁者全斗煥出版的《全斗煥回憶錄》中，提及「我覺得事件有北韓特種部隊滲透起事的跡象」，並嘗試否認軍隊鎮壓的責任。在近十年保守派執政的光景下，今年五月代表進步力量的文在寅勝選，以致《逆權司機》在韓國掀起討論及關注的熱潮後，新政府主動成立調查小組，調查當年暴力鎮壓的真相。在演繹歷史的重要時刻，《逆權司機》起了很大的作用，亞洲各大傳媒也分析哪些劇情由史實改編，減少篡改歷史的可能。

「過去九年，這些政治類型探討的電影被禁得好緊要。」鍾樂偉說，那種「封殺」並非明刀明槍，「無人肯投資，加上整個大環境，韓國的電影院線都掌控在少數財閥手上，他們決定哪些電影可以放映。」早前，朴槿惠政府被指控有一份近萬人的文化藝術界黑名單，當中便包括了《逆權大狀》(2013)及《逆權司機》(2017)的男主角宋康昊。

全文：

成功左先可以咁消費

總統的理髮師仲串
朴正熙遭暗殺，全斗煥上台請番主角剪頭髮，跟住主角話：你生番d頭髮先再叫我黎